\documentclass[24pt,pdf,hyperref={unicode}]{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{aiml}

\newcommand{\nothing}
{
\begin{minipage}{1cm}
\begin{tikzpicture}[x=0.5cm,y=0.5cm]
\draw[thick] (0,0)--(1,1);
\draw[thick] (0,1)--(1,0);
\end{tikzpicture}
\end{minipage}
}

\begin{document}


\begin{frame}\frametitle{Дедуктивные рассуждения}
\uncover<+->{
\begin{tabular}{l l}
 & Все страны Южной Америки -- республики \\
 & Бразилия -- страна Южной Америки\\
 \hline
$\therefore$ & Бразилия -- республика \\
\end{tabular}\\[2cm]
}
\uncover<+->{
{\large
$$
\frac{A, B}{?}
$$
}
}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Модель}
\uncover<+->{
$$
\mathfrak{M}=(M,P_1,\ldots,P_n)
$$
}
\uncover<+->{
$$
P_i:M^{k_i}\rightarrow\{0,1\}
$$
}
\end{frame}

\usetikzlibrary{trees}

\begin{frame}\frametitle{Модель}
\begin{columns}
\column{0.5\textwidth}
Генеологическое древо

\column{0.5\textwidth}

$P(x,y)$, $C(x,y)$\\[1cm]

\begin{itemize}
\item<+-> $P(Tywin,Cercei)$

\item<+-> $C(Tommen,Cercei)$

\item<+-> $C(Tyrion,Cercei)$

\item<+-> $\forall x,y\ P(x,y)\rightarrow C(y,x)$

\item<+-> $\exists u,x,y,z\ C(u,x)\wedge C(u,y)\wedge C(x,z)\wedge C(y,z)$

\item<+-> $\forall x \exists y\ P(y,x)$
\end{itemize}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Модель}
\uncover<+->{
\begin{center}
$\mathfrak{N}=(\mathbb{N},P,S)$

$Eq(x,y)\Leftrightarrow x=y$

$S(x,y,z) \Leftrightarrow x+y=z$

$P(x,y,z) \Leftrightarrow xy=z$
\end{center}
}
\uncover<+->{
\begin{tabular}{p{4cm} p{5cm}}
Свойство единицы & $\forall x\ P(x,1,x) \wedge P(1,x,x)$ \\
Коммутативность\newline сложения & $\forall x,y,z\ S(x,y,z)\rightarrow S(y,x,z)$\\
Отображение & $\forall x,y,z,u\ (P(x,y,u)\wedge P(x,y,v))\rightarrow Eq(u,v)$ \\
Тотальное отображение & $\forall x,y\ \exists z\ S(x,y,z)$ \\
Вычитание & $\forall x,y\ \exists z\ S(x,z,y)$ \\
\end{tabular}
}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Вывод в логике предикатов}

$$
\begin{array}{l l}
& (\forall x\ P(x))\rightarrow(\forall x\ Q(x)) \\
& (\forall x\ P(x)) \\
\hline
& A=(\forall x\ P(x)),\ B=(\forall x\ Q(x)) \\
\therefore & \forall x\ Q(x)
\end{array}
$$\\[1cm]
$$
\begin{array}{l l}
& \forall x\ P(x)\rightarrow Q(x) \\
& P(a) \\
\hline
\therefore & Q(a)
\end{array}
$$
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Предваренная нормальная форма}
\begin{enumerate}
\item<1-> Оставить только $\wedge$, $\vee$, $\neg$
\item<2-> Протаскивание отрицаний: законы де Моргана и

$$
\neg(\forall x\ P(x))\Leftrightarrow \exists x\ \neg P(x)
$$
$$
\neg(\exists x\ P(x))\Leftrightarrow \forall x\ \neg P(x)
$$
\item<3-> { Вытаскивание кванторов }

\begin{center}

\uncover<4->{$
(\forall x\ P(x))\wedge(\forall x\ Q(x))\Leftrightarrow \forall x\ (P(x)\wedge Q(x))
$}

\only<5>{$
(\exists x\ P(x))\wedge(\exists x\ Q(x))\Leftrightarrow \exists x\ (P(x)\wedge Q(x) )
$}
\uncover<6->{$
(\exists x\ P(x))\wedge(\exists x\ Q(x))\Leftrightarrow \exists x\exists y\ (P(x)\wedge Q(y))
$}


\uncover<7->{$
(\exists x\ P(x))\vee(\exists x\ Q(x))\Leftrightarrow \exists x\ (P(x)\vee Q(x))
$}


\uncover<8->{$
(\forall x\ P(x))\vee(\forall x\ Q(x))\Leftrightarrow \forall x\forall y\ (P(x)\vee Q(x))
$}
\end{center}
\item<9-> Результат: предваренная нормальная форма

$$
\forall x_1 \forall x_2 \exists x_3 \forall x_4\ F
$$
\end{enumerate}

\end{frame}


\begin{frame}\frametitle{Предваренная нормальная форма}

\begin{itemize}
\item<+-> $(\forall x\ P(x))\oplus (\exists x\ \neg Q(x))$
\item<+-> $\left[\overline{(\forall x\ P(x))}\wedge(\exists x\ Q(x))\right] \bigvee \left[(\forall x\ P(x))\wedge\overline{(\exists x\ Q(x)})\right]$
\item<+-> $\left[(\exists x\ \overline{P(x)})\wedge(\exists x\ Q(x))\right] \bigvee \left[(\forall x\ P(x))\wedge\overline{(\exists x\ Q(x)})\right]$
\item<+-> $\left[(\exists x\ \overline{P(x)})\wedge(\exists x\ Q(x))\right] \bigvee \left[(\forall x\ P(x))\wedge(\forall x\ \overline{Q(x)})\right]$
\item<+-> $\left[\exists x \exists y\ \overline{P(x)}\wedge Q(y)\right] \bigvee \left[(\forall x\ P(x))\wedge(\forall x\ \overline{Q(x)})\right]$
\item<+-> $\left[\exists x \exists y\ \overline{P(x)}\wedge Q(y)\right] \bigvee \left[\forall x\ P(x)\wedge\overline{Q(x)}\right]$
\item<+-> $\left[\exists x \exists y\ \overline{P(x)}\wedge Q(y)\right] \bigvee \left[\forall z\ P(z)\wedge\overline{Q(z)}\right]$
\item<+-> $\exists x \exists y \forall z \left[ (\overline{P(x)}\wedge Q(y)) \vee (P(z)\wedge\overline{Q(z)})\right]$
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}\frametitle{Предваренная нормальная форма}
\begin{itemize}
\item<+-> $\exists x \exists y \forall z \left[ (\overline{P(x)}\wedge Q(y)) \vee (P(z)\wedge\overline{Q(z)})\right]$

\item<+-> $\exists x \exists y \forall z \left[ (\overline{P(x)}\vee P(z))\wedge (\overline{P(x)}\vee \overline{Q(z)}) \wedge \right.$

\hspace{3cm} $ \left. \wedge (Q(y) \vee P(z)) \wedge (Q(y) \vee \overline{Q(z)}) \right] $

\item<+-> $\exists x \exists y \forall z \left[ (\overline{P(x)}\vee \overline{Q(z)}) \wedge (Q(y) \vee P(z))  \right]$

\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Сколемовская нормальная форма}
\begin{itemize}
\item<+-> $\exists t \forall u \exists v\forall x \forall y \exists z\ P(t,u,v)\vee P(x,y,z)$
\item<+-> $\forall u \exists v\forall x \forall y \exists z\ P(a,u,v)\vee P(x,y,z)$ 
\item<+-> $\forall u \forall x \forall y \exists z\ P(a,u,f(u))\vee P(x,y,z)$ 
\item<+-> $\forall u \forall x \forall y \ P(a,u,f(u))\vee P(x,y,g(u,x,y))$ 
\item<+-> $P(a,u,f(u))\vee P(x,y,g(u,x,y))$ 
\item<+-> $P(a,u,f(u)),\ P(x,y,g(u,x,y))$ 
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Правило резолюций в логике предикатов}
$$
\begin{array}{l l}
\uncover<+->{
 & \neg P(x) \vee Q(x) \\
 & P(a) \\
 \hline
}
\uncover<+->{
 & x:=a \\
 & \neg P(a) \vee Q(a) \\
 & P(a) \\
 \hline
}
\uncover<+->{
\therefore & Q(a) \\
}
\end{array}
$$
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Удачные и неудачные унификации}

$$
\uncover<+->{
\begin{array}{l}
P(f(x))\vee Q(x) \\
P(f(a))
\end{array}
}
\uncover<+->{
\Rightarrow
\begin{array}{l}
x:=a\\
Q(a)
\end{array}
}
$$

$$
\uncover<+->{
\begin{array}{l}
P(x,a))\vee Q(x) \\
\neg P(b,c)
\end{array}
}
\uncover<+->{
\Rightarrow
\nothing
}
$$

$$
\uncover<+->{
\begin{array}{l}
P(x,a))\vee Q(x) \\
\neg P(b,x)
\end{array}
}
\uncover<+->{
\Rightarrow
\begin{array}{l}
P(x,a))\vee Q(x) \\
\neg P(b,y)
\end{array}
}
\uncover<+->{
\Rightarrow
\begin{array}{l}
x:=b\\
y:=a\\
Q(b)\\
\end{array}
}
$$

$$
\uncover<+->{
\begin{array}{l}
P(a,y))\vee Q(g(y)) \\
\neg P(x,f(x))
\end{array}
}
\uncover<+->{
\Rightarrow
\begin{array}{l}
x:=a\\
y:=f(a)\\
Q(g(f(b)))\\
\end{array}
}
$$
\end{frame}

\end{document}
